\documentclass[utf8x]{beamer}
%\documentclass[utf8x,draft]{beamer}

%\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage[utf8]{inputenc}  % Not required; gets loaded by \documentclass[utf8x]{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage[in]{fullpage}

%\usepackage[pdftex]{color,graphicx}

%\usepackage[OT1]{fontenc}
%\usepackage{newcent} % New Century Schoolbook, Avant Garde, Courier 
%\usepackage{palatino} % Palatino, Helevetica, Courier 
%\usepackage{bookman}
\usepackage{lmodern}

%\hypersetup{colorlinks,urlcolor=red}

% Used for underline and strikethrough
\usepackage{ulem}

% To make use of the interrobang (‽) character
%\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}

% Override default beamer themes
\usetheme{CambridgeUS}
%\usecolortheme{beaver}
\useinnertheme{circles}
%\usecolortheme[named=Brown]{structure}

%\renewcommand{\footnoterule}{}
%\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
%\quad
%\qquad
%\vspace{1em}

\title{Herramientas de línea de comandos}
\author[Chris~T.R.]{
	Chris~T.R. \\
	\href{mailto:chris.trr@gmail.com}{\tiny{\textbf{\texttt{chris.trr{}\MVAt{}gmail.com}}}}
}
%\email{chris.trr@gmail.com}
\logo{\href{http://linux.mty.itesm.mx/}{\includegraphics[height=0.8cm]{res/tux_CC-by-sa.pdf}}}
\institute[GULTec]{Grupo de Usuarios Linux ITESM, Campus Monterrey}

%\setlength{\skip\footins}{-3cm}
%\setlength{\footskip}{-2cm}

%\renewcommand{\footins}{2cm}
%\renewcommand{\footskip}{2cm}

% To fix beamer conflicting with hyperref:
%\makeatletter
%\def\Hy@xspace@end{}
%\makeatother

\begin{document}
%\renewcommand{\footheight}{3cm}

% To override normal italics emph being replaced by ulem package's default underline
\normalem

%\section{Preámbulo}

\begin{frame}
%\transdissolve
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}%[shrink]
%\transdissolve
	\frametitle{Temario}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section*{Introducción}
\subsection{Información de fácil acceso}

\begin{frame}
%\transdissolve
	\frametitle{Información de fácil acceso}
	\framesubtitle{Archivos y salidas de texto plano}
	\pause
	En sistemas {\Large$*$}nix,
	%\setbeamercovered{dynamic}
	\begin{itemize}
		\item \ldots las configuraciones comúnmente se guardan en archivos de texto (\texttt{\slash{}etc}, \texttt{$\sim$\slash{}*rc})
		\pause
\item \ldots la información de procesos (\textt{/proc}), dispositivos y controladores (\textt{/sys}) está disponible en archivos virtuales
		\pause
	\item \ldots el \texttt{stdout} y \texttt{stderr} de la línea de comandos se presentan como texto plano
		\pause
\item \ldots los registros (\emph{logs}) del sistema (\texttt{/var/log}) y de las aplicaciones se guardan en texto plano
		\pause
		\item \ldots es común almacenar archivos de código fuente o archivos en texto plano compuestos de datos y metadatos
	\end{itemize}
	\pause
	Tener acceso a toda esta información puede ser útil{}\pause, pero \emph{demasiada información se vuelve difícil de manejar}.
\end{frame}

\begin{frame}%[shrink]
%\transdissolve
	\frametitle{Aprovechamiento de la información}
	\framesubtitle{Análisis y manipulación}
	\setbeamercovered{dynamic}
	\pause
	Para sacar beneficio de toda la información disponible, es necesario
	% es necesario analizarla y a veces manipularla
	\begin{itemize}
		\item rastrear, % indagar y rastrear
		\pause
		\item organizar, % y examinar
		\pause
		\item medir, % y evaluar
		\pause
		\item analizar, % y examinar
		\pause
		\item incorporar,
		\pause
		\item y presentar % manipular y presentar 
	\end{itemize}
	\pause
	En los sistemas {\Large$*$}nix, existen herramientas de propósito general para todas estas tareas, y más.
\end{frame}

\section*{Herramientas de línea de comandos}
\subsection{Herramientas de línea de comandos}
\begin{frame}
	\frametitle{Herramientas de línea de comandos}
	\setbeamercovered{dynamic}

	Un subconjunto de las \texttt{coreutils} de GNU está dedicado a las tareas de análisis y manipulación de texto.
\pause

\begin{itemize}
	\item Búsqueda
	\begin{description}
		\item[\texttt{grep}] Busca cadenas de texto
		\item[\texttt{find}] Busca archivos según sus propiedades
	\end{description}
\pause

	\item Visualización
	\begin{description}
		\item[\texttt{less}] Muestra la entrada en modo paginado
		\item[\texttt{head}, \texttt{tail}] Inspecciona segmentos iniciales o finales
	\end{description}
\pause

	\item Filtrado
	\begin{description}
		\item[uniq] Muestra las líneas únicas
		\item[sort] Ordena las entradas
		\item[cut] Segmenta y criba las entradas
	\end{description}

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Herramientas de línea de comandos}
	\setbeamercovered{dynamic}

\begin{itemize}
	\item Manipulación
	\begin{description}
		\item[\texttt{echo}] Copia el texto a la salida
		\item[\texttt{tr}] Sustituye o elimina caracteres
		\item[\texttt{sed}] Edita flujos de texto
		\item[\texttt{awk}] Procesa texto de modos avanzados
	\end{description}
\pause

	\item Monitoreo
	\begin{description}
		\item[\texttt{watch}] Ejecuta continuamente un comando y despliega su salida
		\item[\texttt{pv}] Despliega el progreso de un proceso
	\end{description}
\pause
	
	\item Ejecución anidada y redirección
	\begin{description}
		\item[\texttt{tee}] Duplicado de salidas
		\item[\texttt{\$()}] Ejecuta un comando anidado
	\end{description}

\end{itemize}
\end{frame}

\section*{Clausura}
\subsection{Recursos}
\begin{frame}
%\transdissolve
	\frametitle{Recursos}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{man \uline{comando}}
		\item Documentación de coreutils \href{http://www.gnu.org/s/coreutils/manual/}{$^{\nearrow}$}
		\item commandlinefu.com \href{http://www.commandlinefu.com}{$^{\nearrow}$}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section*{Recapitulación}
\begin{frame}
%\transdissolve
	\frametitle{Recapitulación}
	\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}
%\transdissolve
	%\frametitle{Preguntas}
	\begin{center}
	\textbf{{\Huge ¿Preguntas?}}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
%\transdissolve
	\frametitle{Acerca de esta presentación}
	\begin{center}
		\href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/mx/}{
			\includegraphics[width=0.4\textwidth]{res/by-sa.pdf}
			\\
			Algunos derechos reservados
		}
	\end{center}

	La fuente y los ejemplos de esta presentación se encuentran disponibles en \href{https://gitorious.org/one-liners-of-doom/}{https://gitorious.org/one-liners-of-doom/$^{\nearrow}$}

\end{frame}

\end{document}
